\documentclass[a4paper,100pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode, pdftex]{hyperref}
\usepackage{cmap}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1cm}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{icomma}
\usepackage{euscript}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage[usenames]{color}
\hypersetup{
     colorlinks=true,
     linkcolor=magenta,
     filecolor=magenta,
     citecolor=black,      
     urlcolor=magenta,
     }
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy} 
\fancyhead{} 
\fancyhead[LE,RO]{\thepage} 
\fancyhead[CO]{\hyperlink{t2}{к билетам}}
\fancyhead[LO]{\hyperlink{t1}{к содержанию}} 
\fancyhead[CE]{текст-центр-четные} 
\fancyfoot{}
\newtheoremstyle{indented}{0 pt}{0 pt}{\itshape}{}{\bfseries}{. }{0 em}{ }

%\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2.5cm,rmargin=1.5cm}

\title{Матлог. Основные записи}
\author{Кабашный Иван (@keba4ok) \\ на основе лекций С. О. Сперанского}
\date{22 января 2020 г.}

\theoremstyle{indented}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}

\theoremstyle{definition} 
\newtheorem{defn}{Определение}
\newtheorem{exl}{Пример(ы)}

\theoremstyle{remark} 
\newtheorem{remark}{Примечание}
\newtheorem{cons}{Следствие}
\newtheorem{exer}{Упражнение}
\newtheorem{stat}{Утверждение}

\DeclareMathOperator{\la}{\leftarrow}
\DeclareMathOperator{\ra}{\rightarrow}
\DeclareMathOperator{\lra}{\leftrightarrow}
\DeclareMathOperator{\La}{\Leftarrow}
\DeclareMathOperator{\Ra}{\Rightarrow}
\DeclareMathOperator{\Lra}{\Leftrightarrow}
\DeclareMathOperator{\Llra}{\Longleftrightarrow}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Frac}{Frac}
\DeclareMathOperator{\Imf}{Im}
\DeclareMathOperator{\cont}{cont}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ev}{ev}
\DeclareMathOperator{\lcm}{lcm}
\DeclareMathOperator{\chard}{char}
\DeclareMathOperator{\CC}{\mathbb{C}}
\DeclareMathOperator{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\DeclareMathOperator{\RR}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\NN}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\QQ}{\mathbb{Q}}
\DeclareMathOperator{\PP}{\mathbb{P}}
\DeclareMathOperator{\codim}{codim}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\adj}{adj}
\DeclareMathOperator{\Prop}{Prop}
\DeclareMathOperator{\LL}{\mathscr{L}}
\DeclareMathOperator{\KK}{\mathscr{K}}
\DeclareMathOperator{\form}{Form}
\DeclareMathOperator{\Pred}{Pred}
\DeclareMathOperator{\Func}{Func}
\DeclareMathOperator{\Const}{Const}
\DeclareMathOperator{\arity}{arity}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\Term}{Term}
\DeclareMathOperator{\sub}{sub}
\DeclareMathOperator{\Sub}{Sub}
\DeclareMathOperator{\Atom}{Atom}
\DeclareMathOperator{\FV}{FV}
\DeclareMathOperator{\Sent}{Sent}
\DeclareMathOperator{\Th}{Th}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\Eq}{Eq}
\DeclareMathOperator{\GA}{\mathfrak{A}}
\DeclareMathOperator{\GB}{\mathfrak{B}}
\DeclareMathOperator{\GC}{\mathfrak{C}}
\DeclareMathOperator{\GD}{\mathfrak{D}}
\DeclareMathOperator{\GN}{\mathfrak{N}}

\begin{document}

\newcommand{\resetexlcounters}{%
  \setcounter{exl}{0}%
} 

\newcommand{\resetremarkcounters}{%
  \setcounter{remark}{0}%
} 

\newcommand{\reseconscounters}{%
  \setcounter{cons}{0}%
} 

\newcommand{\resetall}{%
    \resetexlcounters
    \resetremarkcounters
    \reseconscounters%
}

\maketitle 

\newpage

\hypertarget{t1}{Основные моменты}. 
\tableofcontents

\newpage

\section{Лекция 1.}

\begin{defn}
  \textit{Конкатенация} - записали подряд два слова. ($A$ - алфавит, $A^*$ - слова).
\end{defn}

\begin{defn}
  \textit{Подслово} - как есть, \textit{вхождение} - учитываем, где начинается подслово. Если подслово стоит в начале, то мы его и называем \textit{начало}, а обозначаем как $\psi \sqsubseteq \varphi$.
\end{defn}

\begin{defn}
  $w[w'/u, k]$ - замена подслова $w'$ на $u$, начинающегося в позиции $k$.
\end{defn}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b1}{\textcolor{magenta}{Начало 1 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_1.pdf}{1 лекция, страница 6}} 

\begin{defn}
  Фиксированное счётное множество $\Prop$ - \textit{пропозициональные переменные}. Язык $\LL$ классической пропозициональной логики состоит из переменных, а также символов $\rightarrow, \vee, \wedge, \neg$ и круглых скобочек.
\end{defn}

\begin{defn}
  $\form$ (формулы) - наименьшее множество слов в алфавите, замкнутое относительно следующих порождающих правил:
  \begin{itemize}
    \item если $p\in \Prop$, то $p\in \form$; 
    \item если $\{\varphi, \psi\}\subseteq \form$, то $(\varphi*\psi)\in \form$, где $*$ - любая из операций в определении выше (если отрицание, то отсительно одногой формулы, конечно).
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{lemma}
  Пусть $\{\varphi , \psi\}\subseteq \form$ таковы, что $\psi \sqsubseteq \varphi$. Тогда $\psi = \varphi$. 
\end{lemma}

\begin{proof}
  По индукции по мощности большей формулы. База - переменная, очевидно. Иначе $\psi$ представляется в виде ''композиции'' единственным образом, тогда возьмём первую часть этой композиции и сравним с первой частью того, как $\varphi$ представляется в виде ''композиции''. По предположению индукции они должны совпасть, продолжение тривиально.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 1 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b2}{\textcolor{magenta}{Начало 2 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_1.pdf}{1 лекция, страница 10}} \\

\begin{lemma}
  Каждую $\varphi \in \form \backslash \Prop$ можно единственным способом представить в виде $(\theta \rightarrow \chi)$, $(\theta \vee \chi)$, $(\theta \wedge \chi)$ или $\neg\theta$, где $\{\theta, \chi\}\subseteq \form$ (это я везде безграмотно называю \textit{композицией}). 
\end{lemma}

\begin{proof}
  Ясно, что представление существует. А вот доказательство единственности - от противного по лемме 1.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 2 билета.}}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b3}{\textcolor{magenta}{Начало 3 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_1.pdf}{1 лекция, страница 11}} \

\begin{defn}
  Для каждой $\varphi\in \form$ определим $\Sub(\varphi):=\{\psi\in \form|\psi \preccurlyeq \varphi\}$ - \textit{подформулы}.
\end{defn}

\begin{lemma}
  Пусть $\varphi \in \form$. Тогда каждое вхождение $\neq$ или $($ является началом вхождения некоторой подформулы.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Возвратная индукция по длине формулы.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 3 билета.}} 

\hrulefill

\begin{lemma}
  Множество подслов $\varphi$ - объединение множеств подслов элементов его композиции и его самого.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Из лемм выше.
\end{proof}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b4}{\textcolor{magenta}{Начало 4 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_1.pdf}{1 лекция, страница 13}} \

\begin{defn}
  \textit{Оценка} ($v$) - произвольная функция из $\Prop$ в $\{0, 1\}$, которую можно расширить и до $\form$ ($v^*$) посредством применения операций к переменным. Если $v^*(\varphi)=1$, то порой пишут $v \Vdash \varphi$.
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 4 билета.}} 

\hrulefill

\begin{defn}
  Формулу называют \textit{выполнимой}, если $v \Vdash \varphi$ для некоторой оценки, и \textit{общезначимой} (тождественно истинной или тавтологией), если $v \Vdash \varphi$ для всех оценок.
\end{defn}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b6}{\textcolor{magenta}{Начало 6 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_1.pdf}{1 лекция, страница 16}} \

\begin{defn}
  Формула \textit{семантически следует} из множества формул и записывается $\Gamma \vDash \varphi$, если для любой оценки $v$, любая формула из множества истина, то $\varphi$ истина.  \ 
  
  Формулы называют \textit{семантически эквивалентны}, и пишут $\varphi \equiv \psi$, если $\vDash \varphi \leftrightarrow \psi$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 6 билета.}} 

\hrulefill


\section{Лекция 2.}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b7}{\textcolor{magenta}{Начало 7 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 2}} \\

В Гильбертовском исчислении для классической пропозициональной логики используются следующие схемы аксиом (implication, conjunction, disjunction, negotiation): 

\begin{itemize}
  \item (I1). $\varphi\rightarrow (\psi\rightarrow \varphi)$;
  \item (I2). $\varphi\rightarrow (\psi\rightarrow \chi)\rightarrow((\varphi\rightarrow \psi)\rightarrow (\varphi\rightarrow \chi))$; 
  \item (C1). $\varphi \wedge \psi \rightarrow \varphi$; 
  \item (C2). $\varphi \wedge \psi \rightarrow \psi$; 
  \item (C3). $\varphi\rightarrow (\psi \rightarrow \varphi \wedge \psi)$;
  \item (D1). $\varphi\rightarrow \varphi \vee\psi$;
  \item (D2). $\psi\rightarrow \varphi \vee \psi$; 
  \item (D3). $(\varphi\rightarrow \chi)\rightarrow((\psi\rightarrow \chi)\rightarrow (\varphi\vee\psi\rightarrow\chi))$;
  \item (N1). $(\varphi\rightarrow \psi)\rightarrow((\varphi\rightarrow \neg \psi)\rightarrow \neg \varphi)$; 
  \item (N2). $\neg\varphi \rightarrow (\varphi\rightarrow \psi)$; 
  \item (N3). $\varphi \vee \neg \varphi$, 
\end{itemize}

а также, одно \textit{правило вывода}, которое называется \textit{modus ponents}:

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c c c}
    $\varphi$ & & $\varphi$ & $\rightarrow$ & $\psi$ \\ 
    \hline
    & & $\psi$ & & 
  \end{tabular}
\end{center}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 7 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b8}{\textcolor{magenta}{Начало 8 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 3}} 

\begin{defn}
  Пусть $\Gamma \subseteq \form$, тогда \textit{выводом} из него в гильбертовском исчислении понимают конечную последовательность $\varphi_0, \ldots, \varphi_n$ ($n\in \NN$) элементов $\form$, что для каждого $i\in\{0, \ldots, n\}$ выполнено одно из следующиъ условий: 

  \begin{itemize}
    \item $\varphi_i$ - аксиома; 
    \item $\varphi_i$ - элемент $\Gamma$; 
    \item $\exists \{j, k\}\subseteq\{0, \ldots, i-1\}$ такие, что $\varphi_k$ есть $\varphi_j\rightarrow \varphi_i$. 
  \end{itemize}
  При этом, $\varphi_n$ - \textit{заключение}, а элементы $\Gamma$ - \textit{гипотезы}. Если $\varphi$ выводится из $\Gamma$, то пишут $\Gamma \vdash \varphi$. 
\end{defn}

Основные свойства $\vdash$:

\begin{itemize}
  \item монотонность; 
  \item транзитивность;
  \item компактность (если $\Gamma \vdash \varphi$, то $\Delta \vdash \varphi$ для некоторого конечного $\Delta \subseteq \Gamma$).
\end{itemize}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 8 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b11}{\textcolor{magenta}{Начало 11 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 9}} \\

\begin{theorem}
  (О дедукции). Для любых $\Gamma \cup \{\varphi, \psi\}\subseteq \form$, 
  \[
    \Gamma \cup \{\varphi\}\vdash \psi \Longleftrightarrow \Gamma \vdash \varphi \rightarrow \psi. 
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  В одну правую сторону очевидно, в обратную - по индукции по $i\in\{0, 1, \ldots, n\}$ показываем, что $\Gamma\vdash \varphi\rightarrow \psi_i$, там три случая, и все, кроме одного, тривиальны.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 11 билета.}} 

\hrulefill

Введём обозначения: $\top:= p\rightarrow p$ и $\perp := \neg \top$, где $p$ - фиксированная пропозициональная переменная.

\begin{cons}
  Для любых $\Gamma\cup \{\varphi\}\subseteq \form$, 
  \[
    \Gamma \vdash \varphi \Longleftrightarrow \vdash \bigwedge_{i=1}^n \psi_i\rightarrow \varphi
  \]
  для некоторых $\{\varphi_1, \ldots, \varphi_n\}\subseteq \Gamma$.
\end{cons}

\begin{proof}
  Влево - очевидно, вправо - очевидно и применяется теорема о дедукции.
\end{proof}

\begin{lemma}
  Всякая аксиома гильбертовского исчисления для классической пропозициональной логики общезначима.
\end{lemma}\ 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b12}{\textcolor{magenta}{Начало 12 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 15}} \\

\begin{theorem}
  (О корректности). Для любых $\Gamma \cup \{\varphi\}\subseteq \form$, 
  \[
    \Gamma \vdash \varphi \Longrightarrow \Gamma \vDash \varphi. 
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  Фиксируем вывод $\varphi_0, \ldots, \varphi_n = \varphi$. Затем рассматриваем произаольную оценку $v$ такую что $v\Vdash \psi$ для всех $\psi \in \Gamma$ и покажем по индукции по $i\in\{0, \ldots, n\}$, что $v\Vdash \varphi_i$.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 12 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b14}{\textcolor{magenta}{Начало 14 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 17}} 

\begin{defn}
  $\Gamma \subseteq \form$ называется \textit{простой теорией}, если оно обладает следующими свойствами:

  \begin{itemize}
    \item $\Gamma \neq \form$; 
    \item $\{\varphi \in \form |\Gamma \vdash \varphi\}\subseteq \Gamma$; 
    \item для любого $\varphi \vee \psi \in \Gamma$ верно $\varphi \in \Gamma$ или $\psi \in \Gamma$. 
  \end{itemize}
\end{defn}

\texttt{Про эквивалентные определения см. в \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-more_pcl.pdf}{доп. материалах с практик, страница 4}} \\ 

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 14 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b15}{\textcolor{magenta}{Начало 15 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 17}} \\

\begin{lemma}
  Пусть $\Gamma$ - простая теория, тогда для любых её элементов можно переписать действия над ними в рамках принадлежности к теории.
\end{lemma}\

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 15 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b16}{\textcolor{magenta}{Начало 16 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 20}} \\

\begin{lemma}
  (О расширении. a.k.a. Линденбаума). Пусть $\Gamma \cup \{\varphi \}\subseteq \form$ таковы, что $\Gamma \nvdash \varphi$. Тогда существует простая теория $\Gamma'\supseteq \Gamma$ такая, что $\Gamma' \nvdash \varphi$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Рекурсивно докидываем к $\Gamma$ элементы $\form$ (их счётно).
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 16 билета.}} 

\hrulefill

\section{Лекция 3.}

Для каждой простой теории $\Gamma$ определим оценку $v_\Gamma$ по правилу $v_\Gamma(p):=1$, если $p\in \Gamma$ и 0 иначе. \\

\begin{lemma}
  Пусть $\Gamma$ - простая теория. Тогда для любой $\varphi \in \form$, 
  \[
    v_\Gamma \Vdash \varphi \Longleftrightarrow \varphi \in \Gamma
  \]
\end{lemma}

\begin{proof}
  Индукция по построению $\varphi$, используя лемму 6.
\end{proof}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b18}{\textcolor{magenta}{Начало 18 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_3.pdf}{3 лекция, страница 4}} \\

\begin{theorem}
  (О сильной полноте $\vdash$). Для любых $\Gamma\cup \{\varphi\}\subseteq \form$, 
  \[
    \Gamma \vdash \varphi \Llra \Gamma \vDash \varphi. 
  \]
  В частности, $\Gamma \nvdash \perp$ если и только если $\Gamma \nvDash \perp$, а значит, $\Gamma$ непротиворечиво если и только если $\Gamma$ выполнимо.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Вправо - теорема о корректности, влево - от противного, рассматриваем $\Gamma'$, как в лемме 7.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 18 билета.}} 

\hrulefill

\begin{theorem}
  (О слабой полноте $\vdash$). Для любой $\varphi \in \form$, 
  \[
    \vdash \varphi \Llra \vDash \varphi
  \]
  то есть, выводимость из пустого равносильна обзезначимости,
\end{theorem}\ 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b19}{\textcolor{magenta}{Начало 19 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_3.pdf}{3 лекция, страница 5}} \\

\begin{theorem}
  (О компактности $\vDash$). Для любых $\Gamma \cup \{\varphi\}\subseteq \form$, 
  \[
    \Gamma \vDash \varphi \Llra \Delta \vDash \varphi
  \]
  для некоторого конечного $\Delta \subseteq \Gamma$. В частности, $\Gamma \nvDash \perp$ тогда и только тогда, когда $\Delta \nvDash \perp$ для всех конечных $\Delta \subseteq \Gamma$, а значит, $\Gamma$ выполнимо тогда и только тогда, когда всякое конечное подмножество $\Gamma $ выполнимо.
\end{theorem}

\begin{remark}
  Нормальные доказательства и переформулировки не найдены.
\end{remark}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 19 билета.}} 

\hrulefill

\begin{stat}
  Слабая полнота $\vdash$ плюс компактность $\vDash$ равно сильная полнота $\vdash$. 
\end{stat}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b24}{\textcolor{magenta}{Начало 24 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_3.pdf}{3 лекция, страница 6}} \\

\begin{defn}
  \textit{Сигнатура} - четвёрка вида 
  \[
    \sigma = \langle \Pred_\sigma, \Func_\sigma, \Const_\sigma, \arity_\sigma \rangle,
  \]
  где первые три - попарно непересекающиеся множества, а последнее - функция из $\Pred_\sigma \cup \Func_\sigma$ в $\NN\backslash \{0\}$. 
\end{defn}

\begin{defn}
  \textit{$\sigma$-структура} - пара вида 
  \[
    \GA = \langle A, I_{\GA}\rangle, 
  \]
  где $A$ - непустое множество, а $I_{\GA}$ - функция с областью определения $\Pred_\sigma \cup \Func_\sigma \cup \Const_\sigma$, такая что:

  \begin{itemize}
    \item для любого $n$-местного $P\in \Pred_\sigma$ верно $I_{\GA}(P)\subseteq A^n$; 
    \item для любого $m$-местного $f\in \Func_\sigma$ верно $I_{\GA}(f):A^m\ra A$; 
    \item для любого $c\in\Const_\sigma$ верно $I_{\GA}(c)\in A$. 
  \end{itemize}

  При этом, $A$ - носитель, а $I_{\GA}$ - интерпретация $\sigma$ в $\GA$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 24 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b25}{\textcolor{magenta}{Начало 25 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_3.pdf}{3 лекция, страница 14}} 

\begin{defn}
  Пусть $\GA$ b $\GB$ - две $\sigma$-структуры. Говорят, что $\xi: A\ra B$ есть \textit{гомоморфизм} из $\GA$ в $\GB$, если выполнены следующие условия:

  \begin{itemize}
    \item для любого $n$-местного предиката и всех $(a_1, \ldots, a_n)\in A^n$, 
    \[
      (a_1, \ldots, a_n)\in P^{\GA} \Ra (\xi(a_1), \ldots, \xi(a_n)) \in P^{\GB}; 
    \]
    \item для любого $m$-местного функционала и всех $(a_1, \ldots, a_m)\in A^m$, 
    \[
      \xi(f^{\GA}(a_1, \ldots, a_m))=f^{\GB}(\xi(a_1), \ldots, \xi(a_m)); 
    \]
    \item для любой константы, 
    \[
      \xi(c^{\GA})=c^{\GB}.
    \]
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Инъективный гомоморфизм называют \textit{вложением}, если выполнено усиление первого пункта, где следствие заменяется на равносильность.
\end{defn}

\begin{defn}
  Сюръективное вложение называют \textit{изоморфизмом} и пишут $\GA \simeq \GB$, если они изоморфны, т.е. между ними существует изоморфизм.
\end{defn}

\begin{defn}
  \textit{Автоморфизм} - изоморфизм на себя. $\Aut(\GA)$ - множество всех автоморфизмов $\GA$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 25 билета.}} 

\hrulefill

\section{Лекция 4.} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b27}{\textcolor{magenta}{Начало 27 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 2}} 

\begin{defn}
  \[
    \Var:=\{v_0, v_1, v_2, \ldots \}
  \]
  есть фиксированное на всю жизнь счётное множество \textit{предметных переменных} или просто \textit{переменных}.
\end{defn}

\begin{defn}
  \textit{Язык} $\LL_\sigma$ кванторной классической логики над сигнатурой $\sigma$ состоит из элементов $\Pred_\sigma \cup \Func_\sigma \cup \Const_\sigma \cup \Var$, а также \textit{символов связок}, \textit{символов кванторов} и \textit{вспомогательных символов}.
\end{defn}

\begin{defn}
  $\Term_\sigma$ - наименьшее множество слов в алфавите $\LL_\sigma$, замкнутое относительно следующих порождающих правил: 
  
  \begin{itemize}
    \item если $x\in \Var$, то $x\in \Term_\sigma$; 
    \item если $c\in \Const_\sigma$, то $c\in \Term_\sigma$; 
    \item если $f\in \Func_\sigma$, $\arity_\sigma (f)=n$ и $\{t_1, \ldots, t_n\}\subseteq \Term_\sigma$, то 
    \[
      (t_1, \ldots, t_n)\in \Term_\sigma.
    \]
  \end{itemize}

  Элементы $\Term_\sigma$ называют \textit{$\sigma$-термами}.
\end{defn}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b30}{\textcolor{magenta}{Начало 30 билета [да, он посередине другого, а вторая часть ещё дальше].}}} \ 

\texttt{Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 4}} 

\begin{defn}
  $\form_\sigma$ - наименьшее множество слов в алфавите $\LL_\sigma$, замкнутое относительно следующих порождающих правил:

  \begin{itemize}
    \item если $P\in \Pred$, $\arity_\sigma(P)=n$ и $\{t_1, \ldots, t_n\}\subseteq \Term_\sigma$, то 
    \[
      P(t_1, \ldots, t_n)\in \form_\sigma; 
    \]
    \item если $\{\Phi, \Psi\}\subseteq \form_\sigma$, то 
    \[
      \{(\Phi\ra \Psi), (\Phi\vee \Psi), (\Phi\wedge \Psi), \neg \Phi \} \subseteq \form_\sigma; 
    \]
    \item если $\Phi \in \form_\sigma$ и $x \in \Var$, то
    \[
      \{\forall x \: \Phi, \exists x \: \Phi\} \subseteq \form_\sigma.
    \]
  \end{itemize}

  Элементы которого называются \textit{$\sigma$-формулами}. Атомарными формулами называются формулы, которые не содержат ни символов связок, ни символов кванторов. Их множество - $\Atom_\sigma$. 
\end{defn}

\begin{remark}
  Для понимания, кажется, $\Term$ - выражения с переменными, константами, действиями и т.д., а вот $\form$ - сравнения выражений (в частности), логические утверждения, кванторные.
\end{remark}

\begin{defn}
  Для любых $t\in \Term_\sigma$ и $\Phi\in \form_\sigma$ определим 

  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      \sub(t) & := \{s \in \Term_\sigma | s\preccurlyeq t\}, \\
      \Sub(\Phi) & := \{\Psi \in \form_\sigma | \Psi\preccurlyeq \Phi\}, 
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  которые называются соответственно \textit{подтермами} и \textit{подформулами}.
\end{defn}

\begin{lemma}
  Пусть $\{t, s\}\subseteq \Term_\sigma$ таковы, что $t\sqsubseteq s$. Тогда $t=s$. 
\end{lemma} \

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 27 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b28}{\textcolor{magenta}{Начало 28 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 5}} \\

\begin{lemma}
  (О единственности представления термов). Всякий $t\in \Term_\sigma \backslash (\Var\cup\Const_\sigma)$ можно единственным образом представить в виде $f(t_1, \ldots, t_n)$, где $f\in \Func_\sigma$, $\arity_\sigma(f)=n$ и $\{t_1, \ldots, t_n\}\subseteq \Term_\sigma$. 
\end{lemma} \

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 28 билета.}} 

\hrulefill

\begin{lemma}
  Пусть $t\in \Term_\sigma$ и $f\in \Func_\sigma$. Тогда всякое вхождение $f$ в $t$ является началом вхождения некоторого подтерма.
\end{lemma} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b29}{\textcolor{magenta}{Начало 29 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 6}} \\

\begin{lemma}
  (О подтермах). Пусть $t\in\Term_\sigma$. 

  \begin{itemize}
    \item если $t\in \Var \cup \Const_\sigma$, то $\sub(t)=\{t\}$;
    \item если $t=f(t_1, \ldots, t_n)$, где $f\in \Func_\sigma$, $\arity_\sigma(f)=n$ и $\{t_1, \ldots, t_n\}\subseteq \Term_\sigma$, то 
    \[
      \sub(t)=\sub(t_1)\cup\ldots\cup \sub(t_n)\cup \{ t \}. 
    \]
  \end{itemize}
\end{lemma} \ 

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 29 билета.}} 

\hrulefill

\begin{lemma}
  (О единственности представления атомов). Всякий $\Phi \in \Atom$ можно единственными образом представить в виде $P(t_1, \ldots, t_n)$, где $P\in \Pred_\sigma$, $\arity_\sigma(P)=n$ и $\{t_1, \ldots, t_n\}\subseteq \Term_\sigma$. 
\end{lemma} \ 

\begin{lemma}
  Пусть $\{\Phi, \Psi\}\subseteq \form_\sigma$ таковы, что $\Phi \sqsubseteq \Psi$. Тогда $\Phi = \Psi$. 
\end{lemma} \ 

\begin{lemma}
  (О единственности представления формул). Всякую $\Phi\in \form_\sigma \backslash \Atom_\sigma$ можно единственным образом представить в виде комбинации формул (одной или двух) и символов связок или символов кванторов.
\end{lemma} \ 

\begin{lemma}
  Пусть $\Phi\in \form_\sigma$. Тогда всякое вхождение $\neg$, $($, $\forall$ или $\exists$ в $\Phi$ является началом вхождения некоторой подформулы.
\end{lemma} \ 

\begin{lemma}
  Пусть $\Phi \in \form_\sigma$. 

  \begin{itemize}
    \item Если $\Phi \in \Atom_\sigma$, то $\Sub (\Phi)=\{ \Phi\}$;
    \item Если $\Phi = (\Theta \circ \Omega)$, где $\{\Theta, \Omega\}\subseteq \form_\sigma$ и $\circ \in \{\ra, \wedge, \vee\}$, то 
    \[
      \Sub(\Phi)=\Sub(\Theta)\cup \Sub(\Omega)\cup \{\Phi\};
    \]
    \item Если $\Phi=\neg \Theta$, где $\Theta \in \form_\sigma$, или $\Phi=Q\times \Theta$, где $x\in \Var$, $\Theta \in \form_\sigma$ и $Q\in \{\forall, \exists\}$, то 
    \[
      \Sub(\Phi)= \Sub(\Theta)\cup \{\Phi\}. 
    \]
  \end{itemize}
\end{lemma}

\begin{defn}
  Пусть $\Phi \in \form_\sigma$, $x\in \Var$ и $Q\in \{\forall, \exists\}$. Тогда каждое вхождение $Qx$ в $\Phi$ является началом вхождения некоторой подформулы, причём последнее определяется однозначно; его называют \textit{областью действия} данного вхождения $Qx$. Вхождение $x$ в $\Phi$ называется \textit{связанным}, если оно входит в область действия какого-нибудь вхождения $\forall x$ или $\exists x$, и \textit{свободным} иначе. Далее, говорят, что $x$ является \textit{свободной переменной} в $\Phi$, если у $x$ есть хотя бы одно свободное вхождение в $\Phi$. \ 

  Скажем, что $\FV(\Phi)$ - множество $z\in \Var$ таких, что у $z$ имеется хотя бы одно свободное вхождение в $\Phi$. Интуитивно, элементы этого множества играют роль параметров $\Phi$, а запись $\Phi(x_1, \ldots, x_l)$ указывает на то, что $FV(\Phi)\subseteq \{x_1, \ldots, x_l\}$. 
\end{defn}

\begin{defn}
  \[
    \Sent_\sigma := \{\Phi \in \form_\sigma | \FV (\Phi)=\emptyset\}/ 
  \]
  Элементы которого называют \textit{$\sigma$-предложениями}. Они могут выступать в качестве \textit{нелог. аксиом}.
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 30 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b31}{\textcolor{magenta}{Начало 31 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 13}} 

\begin{defn}
  $t$ называем \textit{свободным для подстановки} вместо $x$ в $\Phi$, если ни одно из свободных вхождений $x$ в $\Phi$ не находится в области действия квантора по переменной из $t$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 31 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b32}{\textcolor{magenta}{Начало 32 билета.}} Подробнее [лучше сразу туда]: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 16}} 

\begin{defn}
  \textit{Означивание переменных} - функции из $\Var$ в $A$. Каждое означивание $v$ в $\GA$ можно расширить до $\overline{v}:\Term_\sigma \ra A$ естественным образом: 

  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      \overline{v}(x) & := v(x); \\ 
      \overline{v}(c) & := c^{\GA}; \\
      \overline{v}(f(t_1, \ldots, t_n)) & := f^{\GA}(\overline{v}(t_1), \ldots, \overline{v}(t_n)).
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  А через $v^x_a$  ($x$ - переменная, $a$ - элемент$A$) будет обозначаться особенное означивание такое, что оно равно $v^x_a(y)=a$, если $y=x$ и $v(y)$ - иначе.
\end{defn}

\begin{defn}
  Определим $\GA \Vdash \Phi[v]$ индукцией по построению $\Phi$. Короче, надо просто расписать все логические связки и кванторы, что они означают. Когда эта вещь выполнена, мы будем говорить, что $\Phi$ \textit{истинно} в $\GA$ при $v$. 
\end{defn}

\begin{defn}
  Пусть $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$. Поворят, что $\GA$ \textit{является моделью} $\Gamma$ и пишут $\GA \Vdash \Gamma$, если $\GA \Vdash \Phi$ для всех $\Phi\in \Gamma$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 32 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b33}{\textcolor{magenta}{Начало 33 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 19}} \\

\begin{theorem}
  Пусть $\xi$ - изоморфизм из $\GA$ на $\GB$. Тогда для каждой $\sigma$-формулы $\Phi$ и любого означивания $v$ в $\GA$, 
  \[
    \GA \Vdash \Phi[v] \Llra \GB \Phi[v\circ \xi]. 
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  Примем $\mu:=v\circ \xi$, заметим, что $\overline{\mu}(t) = \xi (\overline{v}(t))$, а потом провернём индукции по построению $\Phi$. 
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 33 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b34}{\textcolor{magenta}{Начало 34 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_4.pdf}{4 лекция, страница 23}} \\

\begin{defn}
  Для произвольного класса $\KK$ $\sigma$-структур Предположим
  \[
    \Th(\KK):=\{\Phi\in \Sent_\sigma |\GA \Vdash \Phi \text{ для всех }\GA \in \KK\}.
  \]
  Говорят, что $\GA$ и $\GB$ \textit{элементарно эквивалентны}, если $\Th(\GA)=\Th(\GB)$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 34 билета.}} 

\hrulefill

\begin{cons}
  Изоморфные структуры элементарно эквивалентны.
\end{cons}

\section{Лекция 5.}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b35}{\textcolor{magenta}{Начало 35 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_5.pdf}{5 лекция, страница 2}} \\

\begin{defn}
  $S\subseteq A^l$ называется \textit{определимым в $\GA$}, если существует $\sigma$-формула $\Phi(x_1, \ldots, x_l)$ такая, что 
  \[
    S=\{\vec{a}\in A^l|\GA\Vdash \Phi[\vec{a}]\}; 
  \]
  в этом случае говорят, что \textit{$\Phi$ определяет $S$ в $\GA$}. 
\end{defn}

\begin{remark}
  Задача с практики пока что отсутствует.
\end{remark}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 35 билета.}} 

\hrulefill

\begin{defn}
  $\supp(n)$ - множество всех простых делителей $n\in \NN$. 
\end{defn}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b38}{\textcolor{magenta}{Начало 38 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_5.pdf}{5 лекция, страница 9}} 

\begin{stat}
  Пусть $S$ определимо в $\GA$. Тогда для любого $\xi\in \Aut(\GA)$, 
  \[
    \xi[S]\subseteq S, 
  \]
  то есть, $S$ замкнуто относительно автоморфизмов $\GA$. 
\end{stat}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 38 билета.}} 

\hrulefill

\begin{defn}
  $\sigma$-структуру $\GA$ называют \textit{нормальной}, если $=$ интерпретируется в $\GA$ как настоящее равенство, то есть, $=^{\GA}$ совпадает с $\id_A$.
\end{defn}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b40}{\textcolor{magenta}{Начало 40 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_5.pdf}{5 лекция, страница 13}} 

\begin{defn}
  $\Eq_\sigma$ - множество состоящее из $\sigma$-предложений

  \begin{itemize}
    \item $\forall x \: x=x$; 
    \item $\forall x \forall y (x=y\ra y=x)$; 
    \item $\forall x \forall y \forall z (x=y \wedge y=z \ra x=z)$;
  \end{itemize}
  а также всех $\sigma$-предложений видов 

  \begin{itemize}
    \item $\forall x_1 \forall y_1 \ldots \forall x_n \forall y_n (\vec{x}=\vec{y}\ra (P(\vec{x})\leftrightarrow P(\vec{y})))$; 
    \item $\forall x_1 \forall y_1 \ldots \forall x_m \forall y_m (\vec{x}=\vec{y}\ra f(\vec{x}) = f(\vec{y}))$, 
  \end{itemize}
  где $P\in \Pred_\sigma$ и $f\in \Func_\sigma$, причём $\arity_\sigma(P)=n$ и $\arity_\sigma(f)=m$. Под \textit{аксиомами равенства для $\sigma$} понимают элементы $\Eq_\sigma$. 
\end{defn}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 40 билета.}} 

\hrulefill

\begin{defn}
  Обозначим за $\GA'$ нормальную $\sigma$-структуру с носителем $A_{/=^{\GA}}$ такую, что мы заменяем константы и функционалы $\GA$ (произвольная модель $\Eq_\sigma$) на их классы эквивалентности по равенству, и оставляем все предикаты.
\end{defn}

\begin{theorem}
  Для любых $\sigma$-формул $\Phi$ и означивания $v$ в $\GA$ 
  \[
    \GA \Vdash \Phi[v] \Llra \GA'\Vdash \Phi[v'], 
  \]
  где $v'$ отображает каждую $x\in \Var$ в $[v(x)]$. 
\end{theorem}

\begin{proof}
  Для начала, как в ещё одном недавнем доказательстве заметим, что для всех $t\in \Term_\sigma$, 
  \[
    \overline{v}'=[\overline{v}(t)],
  \]
  что несложно доказывается индукцией по построению $t$, а затем опять же, индукция по постоению самой $\Phi$. 
\end{proof}

\begin{cons}
  Для каждого $\Gamma\subseteq \Sent_\sigma$ следующие условия эквивалентны: 

  \begin{itemize}
    \item у $\Gamma$ есть нормальная модель; 
    \item у $\Gamma \cup \Eq_\sigma$ есть модель.
  \end{itemize}
\end{cons}

\begin{defn}
  $\sigma$-формулу $\Phi$ называют 

  \begin{itemize}
    \item \textit{выполнимой}, если $\GA \Vdash \Phi[v]$ для некоторых $\GA$ и $v$; 
    \item \textit{общезначимой}, если $\GA\Vdash \Phi[v]$ для всех $\GA$ и $v$. 
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Пусть $\Phi \in \form_\sigma$ и $x_1, \ldots, x_l$ - в точности все элементы $\FV(\Phi)$ в порядке их появления в $\Phi$. Определим тогда \textit{универсальное замыкание} $\tilde{\forall}$ - $\forall x_1 \ldots \forall x_l \Phi$ и \textit{экзистенциальное замыкание} $\tilde{\exists}$ аналогично.
\end{defn}

\begin{defn}
  Пусть $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ и $\Phi \in \form_\sigma$. Говорят, что \textit{$\Phi$ семантически следует из $\Gamma$}, и пишут $\Gamma \vDash \Phi$, если для любой $\GA$, 
  \[
    \GA \Vdash \Gamma \Longrightarrow \GA \Vdash \tilde{\forall}\Phi. 
  \]
  Если выполнено $\vDash \Phi \leftrightarrow \Psi$, то такие формулы называют \textit{семантически эквивалентными} и пишут $\Phi \equiv \Psi$. 
\end{defn}

\begin{defn}
  $\sigma$-формула $\Phi$ называется \textit{бескванторной}, если в ней нет кванторов.
\end{defn}

\begin{defn}
  Под \textit{пренексными нормальными формами} понимаются $\sigma$-формулы вида 
  \[
    Q_1 x_1 \ldots Q_l x_l \Psi,
  \]
  где $Q_i$ - кванторы, $x_i$ - переменные и $\Psi$ бескванторная.
\end{defn}

\section{Лекция 6.}

Сейчас будет Гильбертовское исчисление для кванторной логики. В моём понимании, это как некоторый апдейт пропозициональной, во многом они схожи, достаточно только взглянуть на \textit{схемы аксиом}:

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b49}{\textcolor{magenta}{Начало 49 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_6.pdf}{6 лекция, страница 2}} 

\begin{itemize}
  \item (I1). $\Phi\rightarrow (\Psi\rightarrow \Phi)$;
  \item (I2). $\Phi\rightarrow (\Psi\rightarrow \Theta)\rightarrow((\Phi\rightarrow \Psi)\rightarrow (\Phi\rightarrow \Theta))$; 
  \item (C1). $\Phi \wedge \Psi \rightarrow \Phi$; 
  \item (C2). $\Phi \wedge \Psi \rightarrow \Psi$; 
  \item (C3). $\Phi\rightarrow (\Psi \rightarrow \Phi \wedge \Psi)$;
  \item (D1). $\Phi\rightarrow \Phi \vee\Psi$;
  \item (D2). $\Psi\rightarrow \Phi \vee \Psi$; 
  \item (D3). $(\Phi\rightarrow \Theta)\rightarrow((\Psi\rightarrow \Theta)\rightarrow (\Phi\vee\Psi\rightarrow\Theta))$;
  \item (N1). $(\Phi\rightarrow \Psi)\rightarrow((\Phi\rightarrow \neg \Psi)\rightarrow \neg \Phi)$; 
  \item (N2). $\neg\Phi \rightarrow (\Phi\rightarrow \Psi)$; 
  \item (N3). $\Phi \vee \neg \Phi$;
  \item (Q1). $\forall x \Phi \rightarrow \Phi(x/t)$, где $t$ свободен для $x$ в $\Phi$;
  \item (Q2). $\Phi(x/t)\rightarrow \exists x \Phi$, где $t$ свободен для $x$ в $\Phi$. 
\end{itemize}

\begin{remark}
  В случаях, когда $=$ содержится в $\Pred_\sigma$, элементы $\Eq_\sigma$ также будут считаться аксиомами нашего исчисления.
\end{remark}

Также имеется \textit{modus ponens} (MP):

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c c c}
    $\Phi$ & & $\Phi$ & $\rightarrow$ & $\Psi$ \\ 
    \hline
    & & $\Psi$ & & 
  \end{tabular}
\end{center}

И два новых ''кванторных'' правила вывода:

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    $\Psi$ & $\rightarrow$ & $\Phi$ \\ 
    \hline
    $\Psi$ & $\rightarrow$ & $\forall x \Phi$
  \end{tabular}
  (BR1)\: \:\: \: и \: \: \: \:
  \begin{tabular}{c c c}
    $\Phi$ & $\rightarrow$ & $\Psi$ \\ 
    \hline
    $\exists x \Phi$ & $\rightarrow$ & $\Psi$ 
  \end{tabular}
  (BR2), 
\end{center}

где $x \notin \FV(\Psi)$, и они традиционно называются \textit{правилами Бернайса}. \\

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 49 билета.}} 

\hrulefill

\begin{defn}
  \textit{Вывод} - опять-таки, конечная последовательность $\Phi_0, \ldots, \Phi_n$ элементов $\form_\sigma$ такую, что для каждого $i$ от 0 до $n$ выполнено одно из следующих условий:

  \begin{itemize}
    \item $\Phi_i$ - аксиома; 
    \item $\Phi_i$ - элемент $\Gamma$; 
    \item $\Phi_i$ полулчается из некоторых предшествующих по (MP);
    \item $\Phi_i$ получается из некоторой предшествующей по (BRi). 
  \end{itemize}

  $\Phi_n$ - \textit{заключение}, а элементы $\Gamma$ - \textit{гипотезы}. Пишут $\Gamma \vdash \Phi$, если существует вывод из $\Gamma$ с заключением $\Phi$. 
\end{defn}

\begin{defn}
  $\Phi$ \textit{опровержима} в $\Gamma$, если $\Gamma \vdash \neg \Phi$; \ 
  $\Phi$ \textit{независма} от $\Gamma$, если $\Gamma \nvdash \Phi$ и $\Gamma \nvdash \neg \Phi$. 
\end{defn}

Основные свойства $\vdash$ - опять:

\begin{itemize}
  \item монотонность (если $\Gamma \subseteq \Delta$ и $\Gamma \vdash \Phi$, то $\Delta \vdash \Phi$); 
  \item транзитивность (если $\Delta \vdash \Psi$ для всех $\Psi \in \Gamma$, и $\Gamma \vdash \Phi$, то $\Delta \vdash \Phi$);
  \item компактность (если $\Gamma \vdash \Phi$, то $\Delta \vdash \Phi$ для некоторого конечного $\Delta \subseteq \Gamma$).
\end{itemize}

\begin{defn}
  Пусть $\xi: \Prop \rightarrow \form_\sigma$. Для всякой пропозицональной формулы $\varphi$ обозначим $\xi \varphi$ - результат замены (всех вхождений) каждой $p\in \Prop$ в $\varphi$ на $\xi(p)$. 
\end{defn}

\begin{stat}
  Пусть $\xi: \Prop \ra \form_\sigma$ и $\vdash \varphi$ (в пропозициональном исчислении). Тогда $\vdash \xi\varphi$ (уже в кванторном исчислении).
\end{stat}

\begin{proof}
  Фиксируем вывод $\varphi_0, \ldots, \varphi_n = \varphi$, а затем рассмотрим $\xi\varphi_0, \ldots, \xi\varphi_n = \xi\varphi$, и нетрудно показать, что это также вывод, там только аксиомы и $MP$. 
\end{proof}

\begin{cons}
  Пусть $\xi: \Prop \ra \form_\sigma$ и $\vDash \varphi$ (в смысле пропозициональной логики). Тогда $\vdash \xi \varphi$. 
\end{cons}

\begin{proof}
  В силу теоремы о (слабой) полноте для пропозиционального исчисления мы имеем $\vdash \varphi$, а потому $\vdash \xi \varphi$. 
\end{proof}

\begin{stat}
  Для любых $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$, $\Phi \in \form_\sigma$ и $x\in \Var$. 
  \[
    \Gamma \vdash \Phi \Longleftrightarrow \Gamma \vdash \forall x \Phi. 
  \]
\end{stat}

\begin{proof}
  В правую сторону: пусть $\Gamma \vdash \Phi$. Значит, $\Gamma \vdash \top \ra \Phi$. Применяем BR1, получаем $\Gamma \vdash \top \ra \forall x \Phi$. Таким образрм, $\Gamma \vdash \forall x \Phi$. \ 

  В обратную: пусть $\Gamma \vdash \forall x \Phi$. Используем аксиому $\forall x \Phi \ra \Phi$ (Q1), откуда легко получаем $\Gamma \vdash \Phi$. 
\end{proof}

\begin{remark}
  Таким образом, мы получили \textit{правило обобщения} (GR):

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c}
      $\Phi$ \\ 
      \hline
      $\forall x \Phi$ 
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{remark}

\begin{cons}
  Для любых $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ и $\Phi \in \form_\sigma$, 
  \[
    \Gamma \vdash \Phi \Llra \Gamma \vdash \tilde{\forall} \Phi.
  \]
\end{cons}

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b54}{\textcolor{magenta}{Начало 54 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_6.pdf}{6 лекция, страница 16}} 

\begin{theorem}
  (О дедукции). Для любых $\Gamma \cup \{\Phi\}\subseteq \Sent_\sigma$ и $\Psi \in \form_\sigma$. 
  \[
    \Gamma \cup \{ \Phi \} \vdash \Psi \Llra \Gamma \vdash \Phi \ra \Psi. 
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  В левую сторону очевидно, в правую точно так же, как и в изначальной теореме о дедукции, разве что надо рассмотреть новые случаи BR1 и BR2. 
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 54 билета.}} 

\hrulefill

\begin{cons}
  Для любых $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ и $\Phi \in \form_\sigma$,  
  \[
    \Gamma \vdash \Phi \Longleftrightarrow \vdash \bigwedge_{i=1}^n \Psi_i\rightarrow \Phi
  \]
  для некоторых $\{\Psi_1, \ldots, \Psi_n\}\subseteq \Gamma$.
\end{cons} \

\begin{lemma}
  Пусть $\xi: \Prop \ra \form_\sigma$ и $\vDash \varphi$ (в смысле пропозициональной логики). Тогда $\vDash \xi \varphi$. 
\end{lemma} \

\begin{lemma}
  Пусть $\Phi$ - аксиома кванторного исчисления. Тогда $\vDash \Phi$. 
\end{lemma} \

\begin{theorem}
  (О корректности). Для любых $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ и $\Phi \in \form_\sigma$, 
  \[
    \Gamma \vdash \Phi \Longrightarrow \Gamma \vDash \Phi. 
  \]
\end{theorem}

\section{Билетные вопросы из 7,8 лекций.}

Раз уж оттуда не очень много рассматривается в рамках зачёта, напишу пока что только то, что важно по мнению Станислава Олеговича (будет время - докину и остальное). 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b57}{\textcolor{magenta}{Начало 57 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_7.pdf}{7 лекция, страница 17}} \\

\begin{theorem}
  (О компактности $\vDash$, a.k.a. локальная т. Гёделя-Мальцева). Для любых $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ и $\Phi \in \form_\sigma$, 
  \[
    \Gamma \vDash \Phi \Llra \Delta \vDash \Phi
  \]
  для некоторого конечного $\Delta \subseteq \Gamma$. В частности, $\Gamma \nvDash \perp$, если и только если $\Delta \nvDash \perp$ для всех конечных $\Delta \subseteq \Gamma$, а значит, $\Gamma$ выполнимо если и только если всякое конечное подмножество $\Gamma$ выполнимо.
\end{theorem}

\begin{remark}
  Переформулировка пока что не найдена.
\end{remark}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 57 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b58}{\textcolor{magenta}{Начало 58 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_7.pdf}{7 лекция, страница 18}} 

\begin{stat}
  Пусть у $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ есть модели сколь угодно большой конечной мощности. Тогда у $\Gamma$ есть бесконечная модель.
\end{stat}

\begin{proof}
  Не умаляя общности считаем, что в множестве предикатов содержится $=$. Для каждого $n \in \NN \backslash \{0, 1\}$ положим 
  \[
    \Phi_n := \exists x_1 \ldots \exists x_n \bigwedge_{i=1}^{n-1}\bigwedge_{j=i+1}^n \neg x_i = x_j.
  \]
  Очевидно, что для любой $\sigma$-структуры $GA$, 
  \[
    \GA \Vdash \Phi_n \Longleftrightarrow |A|\geq n.
  \]
  Пусть $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ удовлетворяет условию предложения. Рассмотрим 
  \[
    \Gamma' := \Gamma \cup \{\Phi_n | n\in \NN \backslash \{0, 1\}\}.
  \]
  Разумеется, $\Gamma'$ локально выполнимо. Значит, оно выполнимо, то есть, у $\Gamma'$ есть модель $\GA$. Поскольку в $\GA$ истинны все $\Phi_n$, то $A$ бесконечно.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 58 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b59}{\textcolor{magenta}{Начало 59 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_8.pdf}{8 лекция, страница 2}} 

\begin{defn}
  Пусть $\GA$ и $\GB$ - $\sigma$-структуры. Говорят, что $\GA$ является \textit{подструктурой} $\GB$, а $\GB$ - \textit{расширением} $\GA$, и пишут $\GA \leq \GB$, если $A \subseteq B$ и $\id_A$ является вложением $\GA$ в $\GB$. 
\end{defn}

\begin{remark}
  Пока что не найдено, всякая ли подструктура поля является полем.
\end{remark}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 59 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b60}{\textcolor{magenta}{Начало 60 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_8.pdf}{8 лекция, страница 4}} 

\begin{defn}
  $\GA$ является \textit{элементарной подструктурой} $\GB$, а $\GB$ - \textit{элементарным расширением} $\GA$, и пишут $\GA \preccurlyeq \GB$, если $\GA \leq \GB$ и для любых $\Phi(x_1, \ldots, x_k)\in \form_\sigma$ и $(a_1, \ldots, a_k)\in A^k$, 
  \[
    \GA \Vdash \Phi[\vec{x}/\vec{a}] \Llra \GB \Vdash \Phi[\vec{x}/\vec{a}].
  \]
\end{defn}

\begin{theorem}
  (Теорема Лёвингейма-Сколема, о понижении мощности). У каждой $\sigma$-структуры есть элементарная подструктура мощности $\leq |\form_\sigma|$. 
\end{theorem} \

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 60 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b61}{\textcolor{magenta}{Начало 61 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_8.pdf}{8 лекция, страница 4}} 

\begin{proof}
  Тут всё, что было в презентации на 5 страниц и есть по сути план, так что переходите по ссылке выше.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 61 билета.}} 

\hrulefill

\texttt{\hypertarget{b63}{\textcolor{magenta}{Начало 63 билета.}} Подробнее: \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_8.pdf}{8 лекция, страница 10}} 

\begin{cons}
  (Следствие из теоремы Л-С). Для всякого $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ слудующие условия эквивалентны:

  \begin{itemize}
    \item у $\Gamma$ есть бесконечная модель; 
    \item для каждого кардинала $\kappa \geq |\Sent_\sigma|$ у $\Gamma$ есть модель мощности $\kappa$. 
  \end{itemize}
\end{cons}

\begin{proof}
  Красиво дополняем до $\sigma_S$, с подробностями по ссылке выше.
\end{proof}

\texttt{\textcolor{magenta}{Конец 63 билета.}} 

\hrulefill



\newpage

\section{Билеты.}

\hypertarget{t2}{Начало и конец} обозначены в конспекте, чтобы я тыщу раз из документа в документ не копировал, и для общей полноты материала (вдруг чего спросят вне вопросов). \\

1. \hyperlink{b1}{Что такое формула в PCL? Покажите, что если $\psi$ является началом $\varphi$, то $\psi = \varphi$.} \\ 

2. \hyperlink{b2}{Сформулируйте и докажите утверждение о единственности представления формул в PCL.} \\

3. \hyperlink{b3}{Сформулируйте и докажите основное утверждение о подформулах в PCL.} \\

4. \hyperlink{b4}{Опишите семантику для PCL.} \\

5. %\hyperlink{b5}
{Что такое гомоморфизм? Изоморфизм? Автоморфизм?} \\

6. \hyperlink{b6}{Определите семантическое следование и эквивалентность в PCL. Опшите алгоритм приведения формул в PCL к д.н.ф. (без построения их таблиц истинности)} \\ 

7. \hyperlink{b7}{Опишите гильбертовское исчисление для PCL.} \\

8. \hyperlink{b8}{Сформулируйте и докажите основные свойства $\vdash$ в PCL.} \\

9. %\hyperlink{b9}
{Покажите, что $\vdash p \ra p$ и $\{p\wedge q\}\ra q \wedge p$.} \

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_2.pdf}{2 лекция, страница 7}}\\

10. %\hyperlink{b10}
{Покажите, что $\{\neg p \ra q, \neg p \ra \neq q\} \vdash p$.} \\

11. \hyperlink{b11}{Сфорулируйте и докажите теорему дедукции для $\vdash$ в PCL (считая известным $\vdash p \ra p$).} \\

12. \hyperlink{b12}{Сфорулируйте и докажите теорему о корректности $\vdash$ в PCL.} \\

13. %\hyperlink{b13}
{Какие множества формул называются противоречивыми в PCL? Сформулируйте и докажите утверждение об эквивалентных определениях простоты в PCL.} \

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-more_pcl.pdf}{Доп. материал с практик, страница 2}} \\

14. \hyperlink{b14}{Что такое простая теория в PCL? Сформулируйте и докажите утверждение об эквивалентных определениях простоты в PCL.} \\

15. \hyperlink{b15}{Сформулируйте и докажите лемму о свойствах простых теорий (в PCL).} \\

16. \hyperlink{b16}{Сформулируйте и докажите (счётную версию) леммы о расширении (в PCL).} \\

17. %\hyperlink{b17}
{Приведите альтернативное доказательство леммы о расширении (в PCL), в котором вместо рекурсии используется лемма Цорна.} \ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-more_pcl.pdf}{доп. материалы с практик, страница 6}} \\

18. \hyperlink{b18}{Сформулируйте и докужите теорему о сильной полноте $\vdash$ в PCL (тут можно пользоваться леммой о свойствах простых теорий).} \\

19. \hyperlink{b19}{Сформулируйте теорему о компактности $\vDash$ в PCL; переформулируйте её в терминах выполнимости (с обоснованием).} \\ 

20. %\hyperlink{b20}
{Приведите альтернативное доказательство теоремы о компактности $\vDash$ в PCL; тут считается известной теорема Тихонова.} \ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-more_pcl.pdf}{доп. материалы с практик, страница 9}} \\ 

21. %\hyperlink{b21}
{Выведите $((p \vee q) \vee r) \ra (p \vee (q \vee r))$ в исчислении естественной дедукции для PCL.} \\ 

22. %\hyperlink{b22}
{Выведите $\neg(p \vee q)\ra \neg p \wedge \neg q$ в исчислении естественной дедукции для PCL.} \\ 

23. %\hyperlink{b23}
{Выведите $\neg(p \wedge q)\ra \neg p \vee \neg q$ в исчислении естественной дедукции для PCL.} \\ 

24. \hyperlink{b24}{Что такое сигнатура? Что такое структура данной сигнатуры $\sigma$.} \\ 

25. \hyperlink{b25}{Что такое гомоморфизм? Вложение? Изоморфизм? Автоморфизм?} \\

26. %\hyperlink{b26}
{Сколько автоморфизмов у $\langle \NN; < \rangle$? А у $\langle \QQ; <\rangle$? (Разумеется, ответы следует обосновать)} \\

27. \hyperlink{b27}{Что такое терм? Покажите, что если терм $t$ является началом терма $s$, то $t=s$.} \\ 

28. \hyperlink{b28}{Сформулируйте и докажите утверждение о единственности представления термов.} \\ 

29. \hyperlink{b29}{Сформулируйте и докажите основное утверждение о подтермах.} \\ 

30. \hyperlink{b30}{Что такое формула в QCL? Какие вхождения переменной в формулу (в QCL) называются связанными, а какие - свободными? Какие формулы называются предложениями?} \\

31. \hyperlink{b31}{$t$ называется свободным для (подстановки вместо) $x$ в $\Phi$, если\dots} \\

32. \hyperlink{b32}{Опишите семантику для QCL.} \\ 

33. \hyperlink{b33}{Сформулируйте и докажите утверждение о сохранении истинности при изоморфизме.} \\ 

34. \hyperlink{b34}{Что такое $\Th(\KK)$ и $\Th(\GA)$? Что такое элементарная эквивалентность?} \\ 

35. \hyperlink{b35}{$S \subseteq A^l$ называется определимым в $\GA$, если \dots Покажите, что $\PP$ определимо в $\langle \NN; | \rangle$, где $|$ интерпретируется как отношение делимости.} \\ 

36. %\hyperlink{b36}
{Покажите, что $\{p^n| p\in \PP \: и \: n \in \NN\}$ определимо в $\langle \NN; \perp \rangle$, где $\perp$ интерпретируется как отношение взаимной простоты.} \\

37. %\hyperlink{b37}
{Покажите, что функция умножения на $\NN$ определима в $\langle \NN; =; \text{Sq}; + \rangle$, где $\text{Sq}$ интерпретируется как одноместный предикат ''быть квадратом''.} \\

38. \hyperlink{b38}{Что такое ''метод автоморфизмов''? Приведите примеры его применения.} \\

39. %\hyperlink{b39}
{Покажите, что любая биекция из $\PP$ на $\PP$ может быть единственным образом расширена до автоморфизма $\langle \NN; | \rangle$.} \\

40. \hyperlink{b40}{Что понимается под аксиомами равенства для $\sigma$, то есть, что такое $\Eq_\sigma$?} \\ 

41. %\hyperlink{b41}
{Сформулируйте и докажите утверждение о ''теориях с равенством''.} \\ 

42. %\hyperlink{b42}
{Что такое конгруэнция?} \\ 

43. %\hyperlink{b43}
{Дайте альтернативное описание конгруэнций в теории групп.} \\ 

44. %\hyperlink{b44}
{Дайте альтернативное описание конгруэнций в теории колец.} \\ 

\texttt{См. билеты 42-44 в \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/exercises.pdf}{материалах практики, страница 7}} \\ 

45. %\hyperlink{b45}
{Пусть $\sigma$ состоит только из одноместных предикатных символов. Покажите, что если у $\sigma$-предложения $\Phi$ есть модель, то у него есть модель мощности не более $2^n$, где $n$ - число предикатных символов в $\Phi$.} \\ 

46. %\hyperlink{b46}
{Что такое конечный спектр предложения? Конечный спектр? Покажите, что если $S_1$ и $S_2$ - конечные спектры, то $S_1 \cap S_2$ и $S_1 \cup S_2$ - также конечные спектры.} \\ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/exercises.pdf}{материалы с практик, страница 8}} \\ 

47. %\hyperlink{b47}
{Покажите, что $\{3 \cdot n | n \in \NN \: и \: n \neq 0\}$ является конечным спектром.} \\

48. %\hyperlink{b48}
{Покажите, что $\{n^2 | n \in \NN \: и \: n \neq 0\}$ является конечным спектром.} \\

49. \hyperlink{b49}{Опишите кванторные аксиомы и правила гильбертовского исчисления для QCL.} \\

50. %\hyperlink{b50}
{Выведите $\neg \forall x \Phi \leftrightarrow \exists x \neg \Phi$ в гильбертовском исчислении для QCL (при этом можно пользоваться пропозициональными тавтологиями).} \\ 

51. %\hyperlink{b51}
{Выведите $\forall x (\Phi \vee \Psi) \leftrightarrow (\forall x \Phi \vee \Psi)$, где $x \notin \FV (\Psi)$, в гильбертовском исчислении для QCL.} \\ 

52. %\hyperlink{b52}
{Выведите $\exists y \forall x \Psi \ra \forall x \exists y \Phi$ в гильбертовском исчислении для QCL. Покажите, что обратная импликация в общем случае невыводима в QCL.} \\ 

53. %\hyperlink{b53}
{Опишите алгоритм приведения формул в QCL к п.н.ф. (???)} \\ 

54. \hyperlink{b54}{Сформулируйте и докажите теорему дедукции для $\vdash$ в QCL (при этом можнопользоваться доказательством теоремы дедукции для $\vdash$ в PCL).} \\

55. %\hyperlink{b55}
{Покажите, что правила Бернайса сохраняют общезначимость.} \\ 

56. %\hyperlink{b56}
{Что такое обогащение? Объединение?} \\ 

\texttt{См \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides_7.pdf}{лекцию 7, страницу 9}} \\

57. \hyperlink{b57}{Сформулируйте теорему о компактности $\vDash$ в QCL; переформулируйте её в терминах выполнимости (с обоснованием).} \\

58. \hyperlink{b58}{Верно ли, что если у множества предложений есть сколь угодно большие конечные модели, то у него есть также бесконечные модели? (ответ следует обосновать)} \\

59. \hyperlink{b59}{Что такое подструктура? Всякая ли подструктура поля является полем?} \\

60. \hyperlink{b60}{Что такое элементарная подструктура? Сформулируйте теорему Лёвингейма-Сколема о понижении мощности.} \\ 

61. \hyperlink{b61}{Приведите схему доказательства теорема Лёвингейма-Сколема о понижении мощности.} \\

62. %\hyperlink{b62}
{Покажите, что $|\form_\sigma|=\max \{|\Pred_\sigma|, |\Func_\sigma|, |\Const_\sigma|, \aleph_0\} = \max\{|\sigma|, \aleph_0\}=|\Sent_\sigma|$.} \\

63. \hyperlink{b63}{Покажите, что если у $\Gamma \subseteq \Sent_\sigma$ есть бесконечная модель, то для каждого кардинала $\kappa \geq |\Sent_\sigma|$ у $\Gamma$ есть модель мощности $\kappa$.} \\

\texttt{С этого момента я порядком подзаебался, и поэтому пока что только указания, где в презентации про аксиоматизируемость это всё находится.} \\

64. Какие классы структур называются (конечно) аксиоматизируемыми? Аксиоматизируем ли класс всех конечных полей, например? \\ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-axiomatisability.pdf}{доп. материал с практик, со страницы 4 по страницу 7}} \\

65. Сформулируйте и докажите простейший критерий аксиоматизируемости. \\ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-axiomatisability.pdf}{доп. материал с практик, страница 6}} \\

66. Будет ли аксиоматизируем или конечно аксиоматизируем класс всех делимых абелевых групп? \\ 

\texttt{???} \\ 

67. Пусть $\GA$ - модель $\Th(\GN)$. Покажите, что $\lambda n.[\underline{n}^{\GA}]$ вкладывает $\GN$ в $\GA$. \\ 

\texttt{???} \\ 

68. Есть ли у $\Th(\GN)$ счётные нестандартные модели? (ответ следует обосновать) \\ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-axiomatisability.pdf}{доп. материал с практик, страница 22}} \\

69. Пусть $\GA$ - модель $\Th(\GN)$. Покажите, что в $\GA$ всякий нестандартный элемент (если таковой существует) больше всех стандартных. \\ 

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-axiomatisability.pdf}{доп. материал с практик, страница 24}} \\

70. Пусть $\GA$ - модель $\Th(\GN)$. Чему равносильно $\GA \simeq \GN$? (ответ следует обосновать) \\

\texttt{См. \href{http://www.mi-ras.ru/~speranski/courses/logic-1-2021-spring/slides-axiomatisability.pdf}{доп. материал с практик, страница 26}} \\

\end{document}